Использовать при проектировании информационных систем метод ТРИЗ (теория решения изобретательских задач) - набор методов решения задач и усовершенствования систем, в основе которых лежит креативный подход.
ТРИЗ начинает активно использоваться в IT-технологиях, особенно используются такие инструменты ТРИЗ, как «устранение технических противоречий», понятие «идеальной системы» и «идеальной программы». ТРИЗ критериями качественной разработки являются увеличение функциональности при одновременном сокращении программного кода; возможность сопровождения разработанной программы специалистом с меньшей квалификации, чем ее разработчик.
Первый шаг на пути к решению: переформулировать задачу так, чтобы сама формулировка отсекала неэффективные пути решения.
- Всё должно остаться так, как было,
- ЛИБО должно исчезнуть вредное, ненужное качество,
- ЛИБО появиться новое, полезное качество.
Таким образом, обычная задача становится изобретательской, когда для её решения необходимо устранить противоречие или другими словами — прийти к идеальному конечному результату (ИКР).
Противоречие — отношение двух понятий и суждений, каждое из которых является отрицанием другого.
В ТРИЗ существует три вида противоречий. В списке они расположены от самого простого по разрешению к самому сложному:
- Административное противоречие возникает, когда «нужно улучшить систему, но я не знаю как или не имею на это права».
Это противоречие может быть нейтрализовано изучением дополнительных материалов или принятием административных решений — то есть поиском ресурсов, с помощью которых это противоречие можно разрешить
- Техническое противоречие возникает, когда улучшение одного параметра системы приводит к ухудшению другого параметра.
Например, крыло самолёта должно быть прочным — для этого нужно больше материала. Но оно должно быть лёгким — но тогда оно не будет прочным.
- Физическое противоречие: «для улучшения системы какая-то её часть должна находиться в разных физических состояниях одновременно, что невозможно».
Это самое сложное противоречие, потому что оно упирается в физические законы природы.
Идеальный конечный результат (ИКР) — это ситуация, когда нужное действие получается без каких-либо затрат (потерь), использования внешних ресурсов, усложнений и нежелательных эффектов.
При формулировании идеального конечного результата желательно применять слово «самостоятельно» (сам, сама, само, сами). Обычно используют три формулировки:
- Система самостоятельно выполняет данную функцию.
- Системы нет, а функции её выполняются с помощью ресурсов.
- Функция не нужна.
